\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/08/08.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme si on répond deux fois «~oui~», deux fois «~non~» et «~non~» puis «~oui~». Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : entrée, sortie, instruction, boucle, test, itération, liste, élément, index.\label{s8p}


\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s8r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Quel est le type de la variable \texttt{liste\_cantons} ? Comment peut-on le savoir ?\label{s8typevar}
			\item Expliquer la fonction de la ligne 1 en utilisant le vocabulaire suivant : liste, éléments, index, chaînes de caractères, affectation.\label{s8liste01}
			\item Quel est l'élément d'index 0 dans la liste \texttt{liste\_cantons} ?\label{s8liste02}
			\item Quel est l'index de l'élément \texttt{"Jura"} dans la liste \texttt{type\_cantons} ?\label{s8liste03}
			\item Que se passerait-il si on exécutait la ligne de code : \texttt{print(liste\_cantons[3])} ? Essayer et noter le résultat obtenu.\label{s8outofrange}
			\item Expliquer la fonction de la ligne 6 et en particulier l'usage du mot-clé \texttt{None}. Que se passerait-il si on supprimait cette ligne ?\label{s8none}
			\item Expliquer la fonction de la ligne 9 et en particulier l'usage du mot-clé \texttt{in}.\label{s8in}
			\item Les lignes 7 à 13 sont composées de blocs de différents types. Identifier-les.\label{s8blocstype}
			\item Dessiner le logigramme correspondant aux lignes 7 à 13.\label{s8logigramme}
			\item Quel est le but de la boucle \texttt{while} qui commence à la ligne 7 ?\label{s8butwhile}
			\item Lister le numéro des lignes appartenant à la boucle \texttt{while}.\label{s8ligneswhile}
			\item À la ligne 12, pourquoi teste-t-on à nouveau si le contenu de la variable \texttt{reponse} est différent de \texttt{"fin"} ? Que se passerait-il si l'on n'effectuait pas ce test ?\label{s8testfin}
			\item Suivez l'évolution du contenu des variables \texttt{reponse} et \texttt{liste\_cantons} de la ligne 6 à la ligne 13 si lors de l'exécution du programme, l'utilisateur entre «~Vaud~» quand on lui demande le nom d'un canton (ligne 8).\label{s8tracage01}
			\item Même question mais dans le cas où l'utilisteur entre la réponse «~Jura~».\label{s8tracage02}
			\item Expliquer le but de la ligne 18.\label{s8remove1}
			\item Lors de l'exécution du programme, que se passe-t-il si l'utilisateur entre (ligne 17) le nom d'un canton qui n'existe pas dans la liste ? Essayer et noter le résultat obtenu.\label{s8remove2}
		\end{enumerate}


\vspace{1em}


\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item À la ligne 2, ajouter le code nécessaire pour faire afficher le type de la variable \texttt{liste\_cantons}.
			\item À la ligne 5, demander un numéro d'index à l'utilisateur et faire afficher le canton correspondant.
			\item À la fin du programme, utiliser une boucle \texttt{while}, faire afficher un canton sur deux de la liste, en commençant par celui d'index 0.
			\item Demander finalement à l'utilisateur le nom d'un canton à ajouter à la liste. Demander également un numéro d'index et, en utilisant la méthode \texttt{.insert()}, ajouter ce canton dans la liste.
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.}\label{s8coder}

\medskip

		Vous allez coder un programme qui contient une liste de note et qui calcule la moyenne. Pour cela :

		\begin{enumerate}
			\item Créer une liste vide pour stocker les notes (lui donner un nom approprié).
			\item À l'aide d'une boucle \texttt{while}, demander à l'utilisateur d'entrer une par une ses notes. Si l'utilisateur entre une note négative, alors la boucle prend fin. On se limitera aux notes entières.
			\item Faire afficher la liste des notes entrées.
			\item Créer une variable \texttt{somme} et lui affecter la valeur 0.
			\item À l'aide d'une boucle \texttt{while}, faire la somme des notes contenues dans la liste des notes et affecter le résultat à la variable \texttt{somme}.
			\item Faire afficher la somme des notes.
			\item Calculer et faire afficher la moyenne.
			\item Une fois que votre programme fonctionne, effectuer un peu de mise en forme : lignes, titre, explications pour l'utilisateur, etc.
		\end{enumerate}
 

\vspace{1em}

\challenge\ Il est possible de mettre des données de n'importe quel type dans les listes. Il est même possible d'y mettre des listes ! On obtient alors une liste de listes. Serez-vous capable de dire quelle sera la sortie du programme suivant ? Quelle ligne de code faut-il écrire pour obtenir la valeur 12 ? Quelle ligne de code faut-il écrire pour remplacer la valeur 33 par "trente-trois" ?

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/08/08_challenge.py}
\end{footnotesize}


\vspace{1em}

\extension\ Vous savez déjà transformer un nombre en chaîne de caractères à l'aide de la fonction \texttt{str()}. De même, vous savez transformer une chaîne de caractères en nombre entier à l'aide de la fonction \texttt{int()}. Une transformation similaire existe pour les nombres à virgule (nombre à virgule flottante) à l'aide de la fonction \texttt{float()}. Il est également possible de transformer un nombre entier en nombre à virgule et inversement. Testez le code suivant, modifiez-le pour effectuer des tests et voir comment fonctionnent ces fonctions. Modifiez alors votre programme (celui de la partie «~Coder~») pour qu'il puisse accepter également les notes non entières.

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/08/08_extension.py}
\end{footnotesize}




